# Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników 

## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu  struktury informacji zawartych na  stronach internetowych,
1. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu *html* i jego interpretacja w przeglądarce: 

```<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```
![](img\1.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf
```
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```
![](img\2.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)
```
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
 <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
 </body>
</html>
```
![](img\3.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

Przykład rozpakowania zawartości pliku *test.docx* poleceniem: **unzip** $unzip -l test.docx

Archive:  test.docx
| Length | Date       | Time  | Name                                |
| ------ | ---------- | ----- | ----------------------------------- |
| 573    | 2022-03-20 | 08:55 | \_rels/.rels                        |
| 731    | 2022-03-20 | 08:55 | docProps/core.xml                   |
| 508    | 2022-03-20 | 08:55 | docProps/app.xml                    |
| 531    | 2022-03-20 | 08:55 | word/\_rels/document.xml.rels       |
| 1288   | 2022-03-20 | 08:55 | word/document.xml                   |
| 2429   | 2022-03-20 | 08:55 | word/styles.xml                     |
| 853    | 2022-03-20 | 08:55 | word/fontTable.xml                  |
| 257    | 2022-03-20 | 08:55 | word/settings.xml                   |
| 1374   | 2022-03-20 | 08:55 | [Content\_Types].xml                |


Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają  najczęściej  dedykowanych  narzędzi  w  postaci  specjalizowanych  edytorów.  By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown**  - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany  do  tworzenia  plików  README.md  (w  projektach  open  source)  i  powszechnie obsługiwany przez serwery git’a.  Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli  John Gruber i Aaron Swartz.  W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r.  opublikowano dokument [RFC 7764](https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

- CommonMark,
- GitHub Flavored Markdown (GFM),
- Markdown Extra.

## Podstawy składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.

## Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaku kratki

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![](./img/4.png)

## Definiowanie list
![](./img/5.png)
Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: \*,+,-

## Wyróżnianie tekstu
![](./img/6.png)

## Tabele
![](./img/7.png)
Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

## Odnośniki do zasobów
`[odnośnik do zasobów]`( www.gazeta.pl )

`[odnośnik do pliku]`(LICENSE.md)

`[odnośnik do kolejnego zasobu]`[1]

`[1]`: `http://google.com`

## Obrazki

`![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych`

`![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów`

## Kod źródłowy dla różnych języków programowania 
![](./img/8.png)

## Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![](./img/9.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. marktext - https://github.com/marktext/marktext
2. https://hackmd.io/ online editor
3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”
![](./img/10.jpeg)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do  konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia: https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu:  https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf  trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/) 

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia
![](./img/11.png)
![](./img/12.png)
![](./img/13.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown  z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala: $pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf